Q: 文蛤的最佳水質範圍是什麼？
A: 文蛤適合的環境為：
- 鹽度：18–25 ppt
- 水溫：15–28°C
- 溶氧（DO）：5 mg/L 以上
- pH：7.5–8.5
- 氨氮（NH3）：越低越好，建議 < 0.5 mg/L
- 亞硝酸（NO2）：越低越好，建議 < 0.3 mg/L

Q: pH 過低會對文蛤造成什麼影響？
A: 當 pH < 7 時，文蛤可能出現以下狀況：
- 閉殼能力下降
- 活性變弱，進食量減少
- 細菌感染風險增加
常見處理方式：
1. 小幅加水稀釋
2. 使用石灰緩慢提升 pH（注意避免一次性提高過多）

Q: 溶氧不足（DO < 4 mg/L）怎麼辦？
A: 文蛤對缺氧非常敏感。若溶氧不足，可能造成大幅死亡。建議處理方式：
1. 立即開增氧機或打水車
2. 減少餵食量
3. 如水過濁，搭配換水以維持水質穩定

Q: 水溫過高（> 30°C）文蛤會有什麼問題？
A: 水溫過高會導致文蛤大幅減少進食與代謝，嚴重時會促成死亡。
建議：
- 在清晨換水降溫
- 避免午後換水（午後溫度較高）
- 增加曝氣促進水體循環

Q: 氨氮（NH3）過高要怎麼處理？
A: 氨氮升高多半來自餌料過量或底泥累積。
處理方式：
1. 減少餌料投放
2. 加強曝氣促進硝化菌活動
3. 以益菌或有益菌粉協助分解氮源
4. 部分換水降低濃度

Q: 亞硝酸（NO2）偏高可能造成什麼後果？
A: 文蛤可能出現：
- 張殼異常
- 話口慢（進食反應變慢）
- 生長停滯
建議：
- 增氧
- 部分換水
- 培養硝化菌以提升轉化效率

Q: 如果出現文蛤大量浮上水面，代表什麼？
A: 通常表示缺氧或水質急變。
可以：
1. 立即啟動增氧
2. 檢查是否暴雨剛結束（淡水大量流入 → 鹽度下降）
3. 量測 pH 與氨氮是否異常

Q: 放苗文蛤時應注意什麼？
A: 放苗建議：
- 選擇清晨或傍晚
- 避免高溫時放苗
- 先讓文蛤在新水體內適應 5–10 分鐘再放入池中

Q: 何時要換水？
A: 以下情況建議換水：
- 水變濁、綠、臭
- 氨氮升高
- 文蛤話口明顯變慢
注意：
- 不要一次換太大量（建議 1/4–1/3）
- 避免午後高溫換水

Q: 傳統養殖 know-how：夏季管理要點
A: 夏季文蛤常見風險：
- 高溫
- 缺氧
- 雨後鹽度驟降
建議：
1. 下午 3–5 點減少餵食
2. 雨後立即測鹽度
3. 清晨換水降溫

Q: 傳統養殖 know-how：曝曬池的目的？
A: 曝曬池可：
- 減少底泥中的病原菌
- 提升硝化菌效率
- 增加池底氧化層
建議曝曬 3–7 天，視天氣而定。

Q: 文蛤常見疾病有哪些？
A: 常見疾病：
- 紅體病：水質惡化、氨氮高時常發生
- 黴菌感染：水溫高、通風不良
- 腸炎：pH 波動大時容易出現
處理原則：
- 稳定水質永遠比藥物更重要

